﻿ Saddam tuyệt_thực để phản_đối toà
Hôm 14-2 , cựu Tổng_thống Iraq_Saddam_Hussein đã tuyên_bố trước phiên_toà xét_xử ông tại Baghdad rằng ông và 7 đồng bị_can đã tuyệt_thực 3 ngày để phản_đối cách đối_xử của toà_án . Phiên_toà sẽ tiếp_tục được hoãn đến ngày 28 tháng này .
" Chúng_tôi đã tuyệt_thực suốt 3 ngày_nay để phản_đối cách mà các người , cũng_như những ông chủ của các người , đối_xử với chúng_tôi " , Saddam_Hussein hô to khi ông xuất_hiện trong phòng xử án hôm_qua .
Barzan_Ibrahim chỉ mặc bộ quần_áo ngủ khi xuất_hiện tại phiên_toà hôm 14-2
Trong phiên xét_xử hôm_qua , các công_tố_viên cố_gắng đưa ra các chứng_cứ văn_bản nhằm chứng_minh rằng Saddam và các thành_viên cao_cấp trong đảng Baath của ông đã gây nên vụ thảm_sát 148 người Shiite tại làng Dujail năm 1982 sau một âm_mưu ám_sát bất_thành nhằm vào cựu tổng_thống . Họ đưa ra những lệnh hành_quyết được cho là đã được cựu Tổng_thống Saddam_Hussein ký .
Nhân_chứng đầu_tiên đứng lên bục là một cựu quan_chức tình_báo . Người này đã đưa ra lời khai sau một bức rèm để không bị lộ danh_tính .
Barzan_Ibrahim al-Tikriti , người em cùng cha khác mẹ và cũng là đồng bị_cáo của Saddam_Hussein , chỉ đối_chất với nhân_chứng trong chốc_lát , sau đó nói liên_tục trong_suốt 30 phút , phủ_nhận rằng ông có liên_quan tới vụ thảm_sát . Ông tham_dự phiên_toà trong bộ quần_áo ngủ dài , giống như hôm thứ_hai , để biểu_thị sự phản_đối .
" Họ dùng vũ_lực buộc tôi đến toà khi tôi đang mặc bộ quần_áo ngủ . Tôi đã tuyệt_thực để phản_đối trong 2 ngày qua " , ông nói .
Nhân_chứng thứ_hai cũng là một cựu quan_chức tình_báo trong chế_độ cũ , Fadil_Mohammed al-Azzawi . Ông khẳng_định rằng ông có_mặt ở phiên_toà hoàn_toàn trái với ý_muốn và không_thể cung_cấp bất_cứ lời khai nào .
" Tôi phản_đối việc đưa tôi ra làm nhân_chứng trong phiên_toà này vì tôi không có thông_tin nào cả . Tôi bị ép_buộc tới đây " , ông nói .
Azzawi cũng cho_biết ông chỉ ký một bản lời khai nhân_chứng trước đó vì ông không mang theo kính và không_thể đọc được văn_bản đó .
Cựu_Bộ trưởng Văn_hoá , và cũng là phụ_tá cá_nhân của Saddam_Hussein , cũng có_mặt tại toà . Ông được các công_tố_viên cho xem một mảnh giấy với nội_dung đề_xuất ban thưởng cho 6 quan_chức do đã tham_gia vào vụ bắt_giữ tại Dujail . Trên mảnh giấy có chữ_viết tay : " Đồng_ý " .
Khi được yêu_cầu nhận_dạng chữ_viết tay , ông Hamadi nói : " Trông nó giống như chữ_viết của Tổng_thống Saddam " .
Lúc bắt_đầu phiên xét_xử , Saddam_Hussein hô vang : " Đất_nước Ảrập muôn_năm " và " Các chiến_binh thánh chiến muôn_năm " trước khi ngồi vào chỗ của ông . Sau đó , trong lúc nghe lời khai , ông hô to : " Tôi kêu_gọi nhân_dân Iraq chiến_đấu và giải_phóng đất_nước của chúng_ta " . Thậm_chí có lúc ông còn chỉ tay vào chánh_án Raouf_Abdul_Rahman và nói : " Gõ cái búa ấy vào đầu ông đi " .
Nhà cựu lãnh_đạo xuất_hiện trước toà với chiếc áo comple mà ông thường mặc trong các phiên_toà trước_đây thay cho bộ quần_áo dài truyền_thống của người Ảrập mà ông mặc tại phiên_toà hôm thứ_hai . Ông vẫn tiếp_tục tuyên_bố rằng phiên_toà bị giật_dây bởi Mỹ và ông cùng các đồng bị_can đã bắt_đầu tuyệt_thực để phản_đối sự đối_xử của toà .
Phiên_toà hôm thứ_hai cũng chứng_kiến hai quan_chức của Saddam_Hussein từ_chối làm_chứng chống lại ông .
Ahmed_Khudayir , cựu chánh_văn_phòng Tổng_thống , và Hassan al - Obeidi , cựu giám_đốc cơ_quan tình_báo , đều nói rằng họ đã bị triệu_tập tới toà mặc_dù họ không hề muốn . Trước đó , các bị_cáo từng tuyên_bố sẽ không xuất_hiện tại toà cho_đến khi đoàn sư bào_chữa cho họ , những người đang kêu_gọi thay_thế chánh_án Raouf_Abdul_Rahman và tẩy_chay phiên_toà , quay trở_lại . Ông Raouf_Abdul_Rahman đã đảm_nhận chức chánh_án tháng trước_sau khi người tiền_nhiệm của ông , Rizgar_Amin , từ_chức và đã áp_dụng các biện_pháp cứng_rắn với các bị_cáo .
Theo VNE/AP , BBC
